---
title: >-
    شمارهٔ ۱۱۷ - این قصیدهٔ را مذکورة الاسحار خوانند و در کعبهٔ معظمه انشاد کرده و در وصف مناسک حج و تخلص به مدح ملک الوزرا جمال الدین اصفهانی نموده که تعمیر حرم کرده بود و خواص مکه این قصیدهٔ را به زر نوشتند
---
# شمارهٔ ۱۱۷ - این قصیدهٔ را مذکورة الاسحار خوانند و در کعبهٔ معظمه انشاد کرده و در وصف مناسک حج و تخلص به مدح ملک الوزرا جمال الدین اصفهانی نموده که تعمیر حرم کرده بود و خواص مکه این قصیدهٔ را به زر نوشتند

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>صبح حمایل فلکت آهیخت خنجرش</p></div>
<div class="m2"><p>کآمیخت کوه ادیم شد از خنجر زرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>هر پاسبان که طرهٔ بام زمانه داشت</p></div>
<div class="m2"><p>چون طره سر بریده شد از زخم خنجرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>صبح از صفت چویوسف و مه نیمهٔ ترنج</p></div>
<div class="m2"><p>بکران چرخ دست بریده برابرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>شب گیسوان گشاده چو جادو زنی به شکل</p></div>
<div class="m2"><p>بسته زبان ز دود گلو گاه مجمرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گفتی که نعل بود در آتش نهاده ماه</p></div>
<div class="m2"><p>مشهود شد چو شد زن دود افکن از برش</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>شب را نهند حامله خاور چراست زرد</p></div>
<div class="m2"><p>کبستنی دلیل کند روی اصفرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>شب عقد عنبرینهٔ گردون فرو گسست</p></div>
<div class="m2"><p>تا دست صبح غالیه سازد ز عنبرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>آنک عروس روز، پس حجله معتکف</p></div>
<div class="m2"><p>گردون نثار ساخته صد تخت گوهرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ز آن پیش کاین عروس برهنه علم شود</p></div>
<div class="m2"><p>کوس از پی زفاف شد آنک نواگرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گوئی که مرغ صبح زر و زیورش بخورد</p></div>
<div class="m2"><p>کز حلق مرغ می‌شنوم بانگ زیورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>مانا که محرم عرفات است آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>کاحرام را برهنه سر آید ز خاورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>هر سال محرمانه ردا گیرد آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>وز طیلسان مشتری آرند میزرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بل قرص آفتاب به صابون زند مسیح</p></div>
<div class="m2"><p>کاحرام را ازار سپید است در خورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بینی که موقف عرفات آمده مسیح</p></div>
<div class="m2"><p>از آفتاب جامهٔ احرام در برش</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>پس گشته صد هزار زبان آفتاب‌وار</p></div>
<div class="m2"><p>تا نسخهٔ مناسک حج گردد از برش</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>نشکفت اگر مسیح درآید ز آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>آرد طواف کعبه و گردد مجاورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>کامروز حلقهٔ در کعبه است آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>حلقه زنان خانهٔ معمور چاکرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بل حارسی است بام و در کعبه را مسیح</p></div>
<div class="m2"><p>زان است فوق طارم پیروزه منظرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>چوبک زند مسیح مگر زآن نگاشتند</p></div>
<div class="m2"><p>با صورت صلیب برایوان قیصرش</p></div></div>